{"title": "Hỏi đáp: Chích ngừa cho bé", "question": "Bé mình nay được 1 tháng 20 ngày. Lúc 1 tháng mình cho bé đi kiểm tra sức khỏe, bác sĩ có dặn mình là khi bé được 1 tháng 25 ngày thì cho bé đến BVTD để chích ngừa, giá mũi chích đó tầm 1triệu. Mình có hỏi lại bác sĩ mũi đó là mũi gì nhưng lúc đó ồn ào quá bác sĩ nói mình nghe được. Nhưng ở y tế phường thì bảo khi nào bé đủ 2 tháng sẽ có lịch chích theo lịch tiêm chủng mở rộng. BVTD cho mình hỏi mũi đó là mũi gi? Và nhất định phải chích khi bé vừa đúng 1 tháng 25 ngày?", "answer": "Chào bạn,,Khi bé được 2 tháng tuổi, bé cần được chích vắc-xin ngừa Bạch hầu, uốn ván, ho gà, viêm màng não mủ và viêm gan siêu vi B kèm uống vắc-xin ngừa bại liệt của chương trình Tiêm chủng mở rộng (miễn phí). Ngoài ra, bạn có thể cho bé uống vắc-xin ngừa tiêu chảy cấp do rotavirus. Đây là vắc-xin dịch vụ, phải trả tiền và liều đầu phải uống từ 6 tuần đến 16 tuần tuổi (tùy vắc-xin). Vắc-xin này không bắt buộc, bạn có thể cho bé uống nếu có điều kiện kinh tế.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/chich-ngua-cho-be-21558/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bị đốm trắng toàn thân", "question": "Con em được 4 tháng, em thấy trên da xuất hiện nhiều đốm trắng li ti khắp người (bụng, lưng). Đó là bệnh gì ạ? Có nguy hiểm không và phải điều trị như thế nào ạ?", "answer": "Chào bạn,,Bác sĩ không thể chẩn đoán bệnh lý da qua mô tả của bạn mà phải quan sát trực tiếp. Bạn nên đưa bé đi khám bệnh.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bi-dom-trang-toan-than/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ sơ sinh thừa vitamin d", "question": "Chào bác sĩ. Bé nhà em được 1 tháng tuổi. Từ 2 tuần tuổi bé rất hay bị trớ sữa, vặn mình đỏ mặt, nấc cụt, giật mình, ngủ không ngon giấc. Tháng đầu tiên cháu chỉ tăng được 800g, bú sữa mẹ hoàn toàn. Bé sinh thiếu tháng và chỉ nặng 2.4kg.Sau sinh uống bổ sung haris 300g+100ui (oystershell 81 + vitamin d3 100ui). Sau sinh 1 tháng em có đưa bé đi khám ở phòng khám tư bác sĩ nói bé thiếu vitamin D (không xét nghiệm máu) và cho bé bổ sung sterógyl ngày 4 giọt pha vào sữa cho bé uống. Sau khi uống được 2 ngày em thấy bé ngủ hay buồn ói uốn cong lưng, miệng ngậm chặt, đầu xoay liên tục. Qua ngày thứ 2 uống thuốc bé vẫn buồn ói và còn ọc sữa thành vòi. Bác sĩ cho em hoi biểu hiện của bé như vậy có phải do thừa vitamin d không và em có nên cho bé tiếp tục bổ sung vitamin d voi liều lượng là bao nhiêu? Bé nhà em có tấm nắng nhưng không thường xuyên, 1 tuần tắm 3,4 ngày, khoảng 10-15p/ngày.", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên tạm thời ngưng hết tất cả thuốc. Mỗi sáng phơi nắng ít nhất 20 phút. Mẹ phải uống thêm viên bổ sung canxi và ít nhất 2 ly sữa bột mỗi ngày. Nếu bé không hết triệu chứng ọc sữa thì đi bệnh viện khám.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-so-sinh-thua-vitamin-d/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tập cho bé ti mẹ trở lại", "question": "Chào bác sĩ, con em nay 1 tháng 10 ngày. Ngày đầu mới sinh do ngực em không có núm nên bé không bú được, nên em đã vắt sữa cho bé bú bình. Giờ vú em đã có núm, nhưng mỗi lần bé đói đòi bú, em đưa vú mẹ vô thì bé lại khóc và không chịu bú, nên em vẫn phải vắt sữa cho bé bú bình. Có cách nào để bé chịu bú mẹ trở lại không thưa bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Bé đã quen với núm vú cao su nên rất khó tập bú mẹ trực tiếp. Nếu bạn muốn bé bú mẹ phải kiên trì tập cho bé, bế bé với tư thế thoải mái, không cưỡng ép làm bé khó chịu. Tuy nhiên, nếu bé “phản đối” quyết liệt quá thì thôi. Bạn vẫn có thể duy trì cho bé bú sữa mẹ lâu dài nếu kiên trì vắt sữa mẹ đều đặn mỗi 3 giờ và phải vắt cạn sữa mới ngưng. Đồng thời, bạn phải duy trì chế độ ăn giàu dinh dưỡng, uống sữa “bà bầu” mỗi ngày. ,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tap-cho-be-ti-me-tro-lai/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ 16 tháng tuổi hay thức đêm", "question": "Thưa bác sĩ. Con tôi được 16 tháng, ban ngày cháu vẫn chơi bình thường, ăn uống đầy đủ và không biếng ăn. Nhưng hàng ngày bé ngủ ít, ban ngày khoảng 3h, tối đến bé chơi rất khuya 10-11h mới đi ngủ. Đặc biệt, bé hay dậy chơi đêm khoảng 1-2h rồi mới ngủ tiếp, đêm trằn trọc không yên. Đôi khi bé khóc đêm nữa, sáng bé dậy sớm khoảng 5h đã dậy rồi. Tôi đã cho con đi khám ở bệnh viện nhi Thanh Hóa xem bé có bị thiếu chất gì không, kết quả là bé bình thường. Bé có uống sữa đêm 1-2 bình/tối. Và từ khi sinh ra tôi đã thấy bé ngủ ít hơn những bé khác. Bác sĩ cho hỏi con tôi bị làm sao? Và làm sao để khắc phục tình trạng này?", "answer": "Chào bạn,,Để bé ngủ sớm thì cả nhà cũng phải đi ngủ sớm. Bé độ tuổi này đã biết ham chơi nên nếu thấy đèn còn sáng, người lớn còn thức sẽ không chịu ngủ. Phòng ngủ cần tắt hết đèn. Khi bé thức dậy ban đêm thì bạn cứ giả vờ ngủ, để mặc bé tự ngủ lại. Chỉ cần đảm bảo không để bé bị ướt làm khó ngủ và nhiệt độ phòng ngủ phải khoảng 25-26 độ để bé dễ ngủ. Có những bé bẩm sinh ít ngủ. Nếu ban ngày bé vẫn vui vẻ, ăn uống bình thường, lên cân tốt thì không sao.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-16-thang-tuoi-hay-thuc-dem/"}
{"title": "Hỏi đáp: đầu bé dài và dốc xuống từ đỉnh đến trán", "question": "Kính chào bác sĩ. Bé trai em được gần 4 tháng, nặng 6.8kg, dài 65cm. Lúc sinh 3.25kg, dài 51cm. Em thấy đầu bé càng ngày càng dài, và dốc xuống rõ rệt từ đỉnh đầu đến trán. Ở thóp trước thấy rõ 2 đường khớp 2 bên thóp (phần hình thoi từ đỉnh xuống). Nếu nhìn từ phía trước và 1 bên sẽ thấy đầu em bé dài so với các bé khác nhiều và dốc xuống chứ không tròn bằng. Phía sau thì hơi méo bên phải (có lẻ do trong tháng bé nằm bên phải nhiều) và phía sau trên gáy thấy có lồi – lỏm nhỏ như có cục gì ấy. Em đọc các trường hợp về hộp sọ bé không bình thường mà lo quá, không biết bé nhà em có làm sao không? Kính nhờ bác sĩ tư vấn giúp ạ.", "answer": "Chào bạn,,Bạn cần đưa bé đến khám chuyên khoa ngoại nhi để được chẩn đoán chính xác. Chỉ qua mô tả của bạn, tôi không thể tùy tiện trả lời là bình thường hay bất thường.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/dau-be-dai-va-doc-xuong-tu-dinh-den-tran/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ 3 tháng biếng bú, chậm tăng cân", "question": "Kính chào quý bác sĩ, em sinh bé trai nặng 3,5 kg ngày 25/6/2015 tại BV Từ Dũ, nay cháu 3 tháng cho đi uống Rota cân bé nặng 6 kg, cao 63cm. Thường ngày cháu bú mẹ hoàn toàn, vẫn chơi ngoan bình thường, ngủ tầm 10-12h/ngày, mẹ cố gắng ăn uống đa dạng dinh dưỡng, lượng sữa về khá nhiều nhưng bé bú rất ít mỗi lần, cả ngày lẫn đêm cháu bú tầm 400-500ml. Mỗi lần bú có khi khóc hoặc không hợp tác. Mẹ vắt sữa cho cháu tập bú bình mỗi ngày từ khi cháu 7 tuần nhưng cháu không chịu bú cho đến bây giờ. Mong các bác sĩ hướng dẫn cho bé được bú nhiều, hy vọng cháu tăng cân theo chuẩn trung bình. Xin chân thành cảm ơn.", "answer": "Chào bạn,,Con của bạn có cân nặng và chiều cao phát triển bình thường nhưng chiều cao phát triển tốt hơn cân nặng. Điều này chứng tỏ chế độ dinh dưỡng hiện tại của bé đã phù hợp. Nếu sữa bạn nhiều thì có thể vắt bỏ sữa trong đầu dòng và cho bé bú sữa đục giữa-cuối dòng để lên cân tốt hơn.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-3-thang-bieng-bu-cham-tang-can/"}
{"title": "Hỏi đáp: Co giật tay chân", "question": "Hiện tôi đã sinh bé được 1 tuần (3,5kg), thỉnh thoảng bé bị co giật tay chân mạnh trong chừng 10 giây thì hết, như vậy có nguy hiểm không?", "answer": "Chào bạn,,Có nhiều nguyên nhân gây co giật, có thể do viêm màng não, rối loạn chất điện giải, xuất huyết não, động kinh, bệnh lý bẩm sinh của não hoặc đơn thuần là những cơn rung giật lành tính. Bạn nên dùng điện thoại quay phim lại những cơn co giật của bé và đưa bé đi khám chuyên khoa thần kinh, đưa bác sĩ xem để dễ chẩn đoán.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/co-giat-tay-chan/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé đang lên răng", "question": "Chào bác sĩ, bé nhà em được 9 tháng, cân nặng 8kg2. Hiện bé đã lên 2 răng dưới, em cho bé ăn 2 cử cháo một cử bột mỗi lần khoảng 1/4 chén. Dạo gần đây bé hơi lười ăn, ăn được một ít thì bé hay bị nhợn. Bé bú cũng ít, phân cũng không được tốt. Đầu bé lúc ấm lúc mát, bé hay nhõng nhẽo và khó ngủ. Nướu trên của bé hơi sưng lên, em có rơ miệng cho bé bằng thuốc rơ miệng denicol mỗi ngày 1 lần. Mới đây khi cân lại thì bé sút hết 0.5kg. Ngày lẫn đêm bé đều khó ngủ và ngủ rất ngắn nên em cũng mất ngủ nên rất mệt mõi.1. Em muốn hỏi bác sĩ do bé mọc răng, khi nào răng nhô lên bé sẽ đỡ hay nên đưa bé đi khám?2. Em có nên cho bé uống thêm men vi sinh hay thuốc bổ gì không?3. Em nên cho bé ăn những loại thực phẩm nào và chế biến như thế nào để hệ tiêu hóa bé hấp thu tốt trong giai đoạn mọc răng. Xin cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Bé đang mọc răng sẽ bị khó chịu, lười ăn. Bạn nên cho bé ăn mỗi ngày 1 hũ sữa chua làm từ sữa bột bé đang uống để tiêu hóa tốt hơn và cung cấp thêm năng lượng cho bé. Bạn có thể mua loại gel bôi nướu (như Zytee) để bé dễ chịu hơn. Bạn nên tăng thêm dầu ăn hoặc bơ, phô-mai để bé lên cân tốt hơn. Thức ăn cần loãng hơn, giảm đạm để dễ hấp thu. Bạn cần kiên trì đút thêm sữa cho bé để bù lại lượng cháo ăn giảm đi. Bạn có thể cho bé uống 1 loại polyvitamin.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-dang-len-rang/"}
{"title": "Hỏi đáp: Chủng ngừa cho bé", "question": "Chào bác sĩ! Con em nay được 3 tháng, vì em muốn đợi thuốc dịch vụ nên chưa tiêm ngừa gì cho con, trong thời gian chưa có thuốc em đi tiêm từng mũi riêng lẻ rồi sau này khi có thuốc em tiêm qua dịch vụ có được không ạ? (ý em là chích vậy thuốc có tác dụng như nhau không ).Theo bác sĩ bây giờ thì em nên ưu tiên chích thuốc gì cho con em trước ạ? nếu chích thừa mũi thì có sao không ạ?", "answer": "Chào bạn,,Hiện tại, chỉ có thuốc viêm gan siêu vi B và bại liệt là hai thuốc riêng lẻ có sẵn. Nếu bạn cho bé chủng ngừa 2 vắc-xin này trước rồi chờ có thuốc dịch vụ thì có thể sẽ thừa liều vắc-xin vì bị trùng lắp thành phần. Việc thừa liều vắc-xin không ảnh hưởng đến sức khỏe của bé. Tuy nhiên, nếu bạn cho con tiêm chủng trễ thì bé sẽ có nguy cơ mắc các bệnh nguy hiểm như bạch hầu, ho gà, viêm màng não. Trong tình hình vắc-xin dịch vụ bị khan hiếm như hiện nay, việc chờ đợi để tiêm vắc-xin dịch vụ không có lợi cho sức khỏe của bé.,Vì vậy, bạn nên đưa bé đi tiêm chủng Quinvaxem theo lịch. Điều quan trọng là bạn cần chọn cơ sở y tế nào đáng tin cậy, tuân thủ chặt chẽ quy trình tiêm chủng an toàn, quy trình bảo quản thuốc, có bác sĩ khám sàng lọc trước tiêm. Sau khi tiêm, bé cần được theo dõi sát sao, liên tục trong suốt 24 giờ. Khi có dấu hiệu bất thường thì đưa bé đến ngay cơ sở y tế có điều kiện cấp cứu để được xử trí kịp thời.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/chung-ngua-cho-be-21477/"}
